\chapter{Autómatas Finitos y Expresiones Regulares}

\section{Autómatas Finitos Determinísticos}

\label{subsec-definicion-afds}
\subsection{Definición}

Un \textbf{autómata finito determinístico} (AFD) $M$ es una 5-upla $\langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$ donde:
\begin{itemize}
    \item $Q$ es el conjunto finito de \textbf{estados del autómata}.
    \item $\Sigma$ es el \textbf{alfabeto de entrada}.
    \item $\delta: Q \times \Sigma \to Q$ es la \textbf{función de transición}: si el autómata se encuentra en el estado $q \in Q$ y lee el símbolo $a \in \Sigma$ de la entrada, pasa al estado $\delta(q, a)$.
    \item $q_0 \in Q$ es el \textbf{estado inicial}.
    \item $F \subseteq Q$ es el conjunto de \textbf{estados finales}/\textbf{estados de aceptación}.
\end{itemize}


Estos autómatas toman una cadena de entrada $w \in \Sigma^*$ e iteran por los símbolos de la misma. Empezando en el estado inicial, cada símbolo indica el siguiente estado a tomar. Si, al terminar de leer la entrada, el autómata se encuentra en un estado final, la cadena es \textbf{aceptada}. De lo contrario, es \textbf{rechazada}.

\subsubsection{Visualización}

Estos autómatas se suelen representar como \textbf{grafos} $G = \langle V, E \rangle$, donde:
\begin{itemize}
    \item Los \textbf{nodos} representan los estados del autómata ($V = Q$).
    \item Las \textbf{aristas} están dadas por la función de transición: $(v, w) \in E \iff \exists a \in \Sigma \mid \delta(v, a) = w$. Además, las aristas se etiquetan con los símbolos por los cuales se puede tomar la transición.
    \item El estado inicial se representa con una arista entrante que no viene de otro estado.
    \item Los estados finales se respresentan con doble borde.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[state, initial] (0) {$q_0$};
        \node[state, accepting, right of=0] (1) {$q_1$};
        \node[state, below right of=0] (2) {$q_2$};

        \draw   (0) edge[above] node{$a$} (1)
                (0) edge[above] node{$b$} (2)
                (1) edge[below, bend left, right=0.3] node{$a,b$} (2)
                (2) edge[above, bend left, left=0.3] node{$b$} (1)
                (2) edge[loop right] node{$a$} (2);
    \end{tikzpicture}
    \caption*{Visualización del autómata $M = \langle \{q_0, q_1, q_2\}, \{a, b\}, \delta, q_0, \{q_1\} \rangle$, donde la función de transición $\delta$ está dada por las flechas entre los estados.}
\end{figure}

\subsection{Configuraciones Instantáneas}

La ejecución de los AFDs se puede formalizar usando el concepto de las \textbf{configuraciones instantáneas}: $\langle q, s \rangle \in Q \times \Sigma^*$ representa el punto de la ejecución del autómata en el que se encuentra en el estado $q$ y tiene a $s$ como entrada restante.

La función de transición $\delta$ de un autómata $M$ se puede adaptar a una relación entre configuraciones instantáneas, la \textbf{relación de transición} $\vdash_M$:
$$
(q, a \cdot w) \vdash_M (r, w) \iff \delta(q, a) = r
$$

Luego, el \textbf{lenguaje aceptado} por el autómata $M$, denotado $\L(M)$ se puede definir como:
$$
\L(M) := \{ w \in \Sigma^* \mid \exists q_f \in F : (q_0, w) \vdash_M^* (q_f, \lambda) \}
$$

\subsubsection{Propiedades}
\label{subsubsec-propiedades-rel-transicion}

La relación de transición $\vdash$ cumple las siguientes propiedades:

\begin{flalign*}
    && (q, \alpha) \vdash^* (r, \lambda) \land (q, \alpha) \vdash^* (s, \lambda) & \implies r = s && \textbf{(Determinismo)} \\
    && (q, \alpha) \vdash^* (r, \lambda) \land (r, \beta) \vdash^* (p, \lambda) & \implies (q, \alpha \cdot \beta) \vdash^* (p, \lambda) && \textbf{(Concatenación)} \\
    && (q, \alpha \cdot \beta) \vdash^* (p, \lambda) & \implies \exists r \in Q \mid (q, \alpha) \vdash^* (r, \lambda) \land (r, \beta) \vdash^* (p, \lambda) && \textbf{(Siempre toma algún estado)} \\
    && (q, \alpha) \vdash^n (r, \lambda) & \iff |\alpha| = n && \textbf{(Linealidad)} \\
    && (q, \alpha) \vdash^* (q, \lambda) & \implies \forall i \in \N,\ (q, \alpha^i) \vdash (q, \lambda) && \textbf{(Invarianza)}
\end{flalign*}

\subsection{Función de Transición Extendida}

Una forma alternativa (y análoga) de dar el lenguaje aceptado es por medio de la \textbf{función de transición extendida}. Esta es una función $\hat \delta : Q \times \Sigma^* \to \mathcal P (Q)$ (toma cadenas en vez de símbolos) definida de la siguiente manera:
$$
\begin{aligned}
    \hat \delta(q, \lambda) & := q \\
    \hat \delta(q, w \cdot a) & := \delta (\hat \delta (q, w), a)
\end{aligned}
$$
Donde $q \in Q, a \in \Sigma, w \in \Sigma^*$.

Bajo esta definición el lenguaje aceptado por un autómata $M$ es simplemente:
$$
\L (M) := \{w \in \Sigma^* \mid \hat \delta (q_0, w) \in F \}
$$

\subsubsection{Propiedades}

La función de transición extendida cumple propiedades similares a las de la relación de transición:
\begin{flalign*}
    && \hat \delta(q, \alpha \cdot \beta) & = \hat \delta(\hat \delta(q, \alpha), \beta) && \textbf{(Concatenación)} \\
    && \hat \delta(q, \alpha) = q & \implies \forall i \in \N,\ \hat \delta(q, \alpha^i) = q && \textbf{(Invarianza)}
\end{flalign*}

\subsection{Autómatas Incompletos}

Según la \hyperref[subsec-definicion-afds]{definición anterior}, la función de transición $\delta$ debe definir un estado siguiente para cada combinación de estados y símbolos. Sin embargo, a veces resulta cómodo tener estados en los cuales recibir ciertos símbolos cause un rechazo inmediato de la cadena. Una forma de lograr eso es permitir que $\delta$ sea una \textbf{función parcial}, es decir, que se indefina para ciertas entradas. Un autómata cuya función de transición es parcial se denomina \textbf{incompleto}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[state, initial] (0) {$q_0$};
        \node[state, right of=0] (1) {$q_1$};
        \node[state, accepting, right of=1] (2) {$q_2$};

        \draw   (0) edge[above] node{$a$} (1)
                (1) edge[above] node{$b$} (2);
    \end{tikzpicture}
    \caption*{Autómata incompleto que solamente acepta la cadena $ab$.}
\end{figure}

No obstante, la distinción entre autómatas completos e incompletos no es muy importante gracias al siguiente teorema:

\begin{theorem*}
    Para cualquier autómata incompleto $M$, existe un autómata completo $M'$ equivalente, es decir, $\L(M) = \L(M')$.
\end{theorem*}
\begin{proof}
    Si $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$, basta con tomar el autómata $M' = \langle Q \cup \{q_T\}, \Sigma, \delta', q_0, F \rangle$, donde $q_T$ es un nuevo estado, llamado \textbf{estado trampa}. La función de transición se extiende de la siguiente manera:
    $$
    \delta' (q, a) :=
    \begin{cases}
        \delta(q, a) & \si q \in Q \land \delta(q, a) \neq \indef \\
        q_T & \si q = q_T \lor \delta(q, a) = \indef
    \end{cases}
    $$
    Veamos que $\L(M) = \L(M')$, demostrando $w \in \L(M) \iff w \in \L(M')$.

    $\implies$) Si $w \in \L(M)$, el autómata debe pasar por una serie de \textbf{transiciones definidas}, hasta llegar a un estado final. Luego, por la definición de $\delta'$, las transiciones entre esos estados son las mismas en $M'$, así que se llega al mismo estado, y por ende $w \in \L(M')$. Formalmente,
    $$
    \begin{aligned}
        a_1 \dots a_k \in \L(M) \implies & \exists q_f \in F : (q_0, a_1 \dots a_k) \vdash_M^* (q_f, \lambda) \\
        \iff & \exists q_1, \dots, q_k \in Q : (q_0, a_1 \dots a_k) \vdash_M (q_1, a_2 \dots a_k) \vdash_M \cdots \vdash_M (q_k, \lambda)\\
        & \land q_k \in F
    \end{aligned}
    $$
    Tomando la secuencia de estados $q_0, q_1 \dots q_k$, se tiene:
    $$
    \begin{aligned}
        & (q_i, a_{i+1} \dots a_k) \vdash_M (q_{i+1}, a_{i+2} \dots a_k) \iff \delta(q_i, a_{i+1}) = q_{i+1} \implies \delta'(q_i, a_{i+1}) = q_{i+1} \\
        & \implies (q_i, a_{i+1} \dots a_k) \vdash_{M'} (q_{i+1}, a_{i+2} \dots a_k)
    \end{aligned}
    $$
    Esto implica que $(q_0, w) \vdash_{M'}^* (q_k, \lambda)$, y entonces $w \in \L(M')$.

    $\impliedby$) Supongamos que $w \notin \L(M)$. Hay 2 posibilidades:
    \begin{itemize}
        \item Se tiene $(q_0, w) \vdash_M^* (q_k, \lambda)$ con $q_k \notin F$. En ese caso, el autómata nunca se indefine y, por un razonamiento análogo, $(q_0, w) \vdash_{M'}^* (q_k, \lambda)$, así que $w \notin \L(M')$.
        \item Por otro lado, puede suceder que el autómata se indefina durante la ejecución. En tal caso, se tiene una secuencia de estados $q_1, \dots, q_j$:
        $$(q_0, a_1 \dots a_k) \vdash_M (q_1, a_2 \dots a_k) \vdash_M \cdots \vdash_M (q_j, a_{j+1} \dots a_k)$$
        Con $\delta(q_j, a_{j+1}) = \indef$.

        En este caso, $\delta' (q_j, a_{j+1}) = q_T$ y, como $\delta'(q_T, a) = q_T\ \forall a \in \Sigma$, el autómata sigue en ese estado hasta consumir el resto de la cadena. Considerando que la ejecución se da de la misma forma en $M'$ antes de la indefinición, se tiene:
        $$(q_0, a_1 \dots a_k) \vdash_{M'}^+ (q_j, a_{j+1} \dots a_k) \vdash_{M'} (q_T, a_{j+2} \dots a_k) \vdash_{M'}^* (q_T, \lambda)$$
        Como $q_T \notin F$, $w \notin \L(M')$.
    \end{itemize}
\end{proof}

Este resultado implica que los autómatas incompletos tienen el mismo poder expresivo que los completos. Además, la construcción del autómata completo a partir de uno incompleto es computacionalmente barata: sólo requiere agregar un nuevo estado y conectarlo con a lo sumo $|Q|$ estados.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[state, initial] (0) {$q_0$};
        \node[state, right of=0] (1) {$q_1$};
        \node[state, accepting, right of=1] (2) {$q_2$};
        \node[state, below of=1] (3) {$q_T$};

        \draw   (0) edge[above] node{$a$} (1)
                (1) edge[above] node{$b$} (2)
                (0) edge[below, bend right] node{$b$} (3)
                (1) edge[right] node{$a$} (3)
                (2) edge[below, bend left] node{$a,b$} (3)
                (3) edge[loop below] node{$a,b$} (3);
    \end{tikzpicture}
    \caption*{Versión completa del autómata anterior, obtenida a partir de agregar un estado trampa.}
\end{figure}

\section{Autómatas Finitos No Determinísticos}

\subsection{Definición}

Un \textbf{autómata finito no determinístico} (AFND) $M$ es una 5-upla $\langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$. Sus componentes tienen la misma semántica que para los AFDs, pero en este caso se tiene $\delta : Q \times \Sigma \to \mathcal P (Q)$, es decir, el codominio de $\delta$ son los subconjuntos de $Q$. Esto es porque, cuando el autómata está en el estado $q$ y lee el símbolo $a$, es capaz tomar alguna de varias transiciones posibles.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[state, initial] (0) {$q_0$};
        \node[state, right of=0] (1) {$q_1$};
        \node[state, accepting, right of=1] (2) {$q_2$};

        \draw   (0) edge[above, loop above] node{$a,b$} (0)
                (0) edge[above] node{$a$} (1)
                (1) edge[above] node{$b$} (2);
    \end{tikzpicture}
    \caption*{AFND que acepta cualquier cadena que termina en $ab$. \\ Se puede ver que $\delta(q_0, a) = \{q_0, q_1\}$.}
\end{figure}

Este cambio requiere re-definir la \textbf{relación de transición} entre configuraciones instantáneas $\vdash_M$ (ésta deja de ser una función):
$$
(q, w \cdot a) \vdash_M (r, w) \iff r \in \delta(q, a)
$$

La relación de transición cumple las mismas \hyperref[subsubsec-propiedades-rel-transicion]{propiedades} que las del caso determinístico (excepto por la de determinismo, obviamente).

También se debe volver a definir la \textbf{función de transición extendida} $\hat \delta : Q \times \Sigma^* \to \mathcal P (Q)$:
$$
\begin{aligned}
    \hat \delta(q, \lambda) & := \{q\} \\
    \hat \delta(q, w \cdot a) & := \{p \in Q \mid \exists r \in \hat \delta (q, w) : p \in \delta (r, a)\} = \bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} \delta(r, a)
\end{aligned}
$$

El lenguaje aceptado por el autómata $M$ es el conjunto de cadenas en las que \textbf{alguno} de todos los posibles caminos de ejecución termina en un estado final. Es decir,
$$
w \in \L(M) \iff \hat \delta(q_0, w) \cap F \neq \emptyset \iff \exists q_f \in F \mid (q_0, w) \vdash_M^* (q_f, \lambda)
$$

Notemos que esta definición automáticamente permite tener autómatas incompletos: basta con tomar $\delta(q, a) = \emptyset$.

\subsection{Transiciones Lambda}

Un autómata finito no determinístico con transiticiones-$\lambda$ (AFND-$\lambda$) es uno en el cual la función de transición es de la forma $delta : Q \times (\Sigma \cup \{\lambda\}) \to \mathcal P (Q)$. Se agrega un ``símbolo'' $\lambda$ que se puede tomar \textbf{sin consumir ningún símbolo} de la entrada.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[state, initial] (0) {$q_0$};
        \node[state, accepting, above right of=0] (1) {$q_1$};
        \node[state, right of=1] (2) {$q_2$};
        \node[state, accepting, below right of=0] (3) {$q_1$};
        \node[state, right of=3] (4) {$q_2$};

        \draw   (0) edge[above, bend left] node{$\lambda$} (1)
                (1) edge[loop above] node{$b$} (1)
                (1) edge[above, bend left] node{$a$} (2)
                (2) edge[below, bend left] node{$a$} (1)
                (2) edge[loop above] node{$b$} (2)
                (0) edge[above] node{$\lambda$} (3)
                (3) edge[loop above] node{$a$} (3)
                (3) edge[above, bend left] node{$b$} (4)
                (4) edge[below, bend left] node{$b$} (3)
                (4) edge[loop above] node{$a$} (4);
    \end{tikzpicture}
    \caption*{AFND que acepta las cadenas que tienen cantidad par de $a$s o cantidad par de $b$s.}
\end{figure}

Esto se puede formalizar por medio de la \textbf{relación de transición} entre configuraciones instantáneas:
$$
(q, w) \vdash_M (r, w') \iff (w = w' \cdot a \land r \in \delta(q, a)) \lor (w = w' \land r \in \delta(q, \lambda))
$$

Esta modificación hace que deje de valer la \hyperref[subsubsec-propiedades-rel-transicion]{propiedad de linealidad}.

Para definir la función de transición extendida, primero conviene introducir la \textbf{clausura lambda}: $Cl_\lambda(q)$ es el conjunto de estados que son alcanzables desde $q$ por medio de transiciones-$\lambda$. Si se define la relación:
$$q \sim_\lambda r \iff r \in \delta(q, \lambda)$$
Entonces $r \in Cl_\lambda(q) \iff q \sim_\lambda^* r$. También se puede extender la definición para considerar conjuntos de estados: $Cl_\lambda(S) := \bigcup_{q \in S} Cl_\lambda(q)$.

La \textbf{función de transición extendida} $\hat \delta : Q \times (\Sigma \cup \{\lambda\}) \to \mathcal P (Q)$ pasa a ser:
$$
\begin{aligned}
    \hat \delta (q, \lambda) & := Cl_\lambda(q) \\
    \hat \delta (q, w \cdot a) & := Cl_\lambda\left(\bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} \delta(r, a) \right)
\end{aligned}
$$

\subsubsection{Equivalencia con AFNDs}

Obviamente, cualquier AFND puede ser interpretado como un AFND-$\lambda$. Lo sorprendente es que esto también vale para el otro lado: resulta que agregar transiciones-$\lambda$ no aumenta el poder expresivo de los AFNDs.

\begin{theorem*}
    Dado un AFND-$\lambda$ $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$, existe un AFND sin transiciones lambda equivalente.
\end{theorem*}
\begin{proof}
    Hay igual que antes, la demostración es constructiva: exhibimos un autómata $M' = \langle Q, \Sigma, \delta', q_0, F' \rangle$ que cumple $\L(M) = \L(M')$. El conjunto de estados y el estado inicial son los mismos, pero la función de transición y el conjunto de estados finales se reemplazan por:
    $$
    \begin{aligned}
        \delta'(q, a) & := \hat \delta (q, a) = Cl_\lambda\left(\bigcup_{r \in Cl_\lambda(q)} \delta(r, a)\right) \\
        F' & := \begin{cases}
            F & \si Cl_\lambda (q_0) \cap F = \emptyset \\
            F \cup \{q_0\} & \ecc
        \end{cases}
    \end{aligned}
    $$
    En tal caso, la función de transición extendida del nuevo autómata es:
    $$
    \begin{aligned}
        \hat \delta'(q, \lambda) & := \{q\} \\
        \hat \delta'(q, w \cdot a) & := \bigcup_{r \in \hat \delta'(q, w)} \delta'(r, a) = 
    \end{aligned}
    $$
    Veamos que $\hat \delta'(q, w) = \hat \delta(q, w) \ \forall w \in \Sigma^+$ por inducción en la longitud de las cadenas:
    \begin{itemize}
        \item Cuando $|w| = 1$, se tiene $w = a \in \Sigma$, y luego:
        $$
        \hat \delta'(q, \lambda \cdot a)
        = \bigcup_{r \in \underbrace{\hat \delta'(q, \lambda)}_{\{q\}} } \delta'(r, a)
        = \delta'(q, a) = \hat \delta(q, a)
        $$
        \item Suponiendo que vale para cualquier cadena de longitud $n$, y siendo $w$ una de esas cadenas:
        $$
        \begin{aligned}
            \hat \delta'(q, w \cdot a)
            & = \bigcup_{r \in \hat \delta'(q, w)} \delta'(r, a)
            \overset{HI}{=} \bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} \delta'(r, a)
            = \bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} \hat \delta(r, a) \\
            & = \bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} Cl_\lambda\left(\bigcup_{r' \in Cl_\lambda(r)} \delta(r', a)\right) = \bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} \bigcup_{r' \in \underbrace{Cl_\lambda(r)}_{\subseteq \hat \delta(q, w)}} Cl_\lambda(\delta(r', a)) \\
            & = \bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} Cl_\lambda(\delta(r, a)) = Cl_\lambda\left(\bigcup_{r \in \hat \delta(q, w)} \delta(r, a)\right) = \hat \delta (q, w \cdot a)
        \end{aligned}
        $$
    \end{itemize}

    Esto implica que, para cualquier cadena $w \in \Sigma^+$, se tiene:
    $$w \in \L(M) \iff \hat \delta(q_0, w) \in F \iff \hat \delta'(q_0, w) \cap F \neq \emptyset$$

    Entonces:
    \begin{itemize}
        \item Si $w \in \L(M)$ y $\hat \delta'(q_0, w) \cap F \neq \emptyset$, como $F \subseteq F'$, $\hat \delta'(q_0, w) \cap F' \neq \emptyset \implies w \in \L(M')$.
        \item Si $w \notin \L(M)$ y $\hat \delta'(q_0, w) \cap F = \emptyset$, la única forma de que $\hat \delta'(q_0, w) \cap F' \neq \emptyset$ es que $q_0 \in F' \cap \hat \delta'(q_0, w)$. Sin embargo, cuando vale $q_0 \in F'$ es porque $Cl_\lambda(q_0) \cap F \neq \emptyset$, lo cual implica que existe alguna secuencia de transiciones lambda de la forma:
        $$(q_0, \lambda) \vdash_M \dots \vdash (q_f, \lambda)$$
        Con $q_f \in F'$. Como $q_0 \in \hat \delta'(q_0, w)$, también vale que $(q_0, w) \vdash^* (q_0, \lambda)$. Por ende, se tiene:
        $$(q_0, w) \vdash_M^* (q_0, \lambda) \vdash_M^* (q_f, \lambda) \implies w \in \L(M)$$
        Pero, por hipótesis, $w \notin \L(M)$. Llegamos a un \textbf{absurdo}, que vino de suponer que $\hat \delta'(q_0, w) \cap F' \neq \emptyset$. Por ende, $\hat \delta'(q_0, w) \cap F' = \emptyset \implies w \notin \L(M')$.
    \end{itemize}

    En ambos casos, se tiene:
    $$w \in \L(M) \iff w \in \L(M')$$
\end{proof}

La construcción realizada en la demostración puede ser adaptada fácilmente a un algoritmo que elimina las transiciones lambda de un autómata dado. Una implementación \textit{naïve}, que recorre todos los estados y explora las clausuras lambda correspondientes, tendría una complejidad temporal acotada por $\BigO{|Q|^2}$.

\subsection{Equivalencia con AFDs}

Es fácil ver que a partir de un AFD $M$ se puede construir un AFND $M'$ equivalente tomando $\delta'(q, a) = \{\delta(q, a)\}$. A continuación, veremos que a partir de un AFND se puede construir un AFD equivalente:

\begin{theorem*}
    Dado un AFND $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$, existe un AFD $M'$ tal que $\L(M) = \L(M')$.
\end{theorem*}
\begin{proof}
    Nuevamente, la demostración será constructiva: tomamos $M' = \langle Q', \Sigma, \delta', q_0', F' \rangle$, donde
    \begin{itemize}
        \item $Q' = \mathcal P (Q)$.
        \item $F' = \{S \in Q' \mid S \cap F \neq 0\}$.
        \item $q_0' = \{q_0\}$
        \item $\delta'(S, a) = \bigcup_{q \in S} \delta(q, a)$
    \end{itemize}

    Antes de demostrar que este autómata es equivalente, veamos que, para cualquier cadena $w \in \Sigma^*$,
    $$\hat \delta'(q_0', w) = \hat \delta(q_0, w)$$
    
    La demostración será por inducción en $|w|$:
    \begin{itemize}
        \item Si $|w| = 0 \iff w = \lambda$, se tiene:
        $$\hat \delta'(q_0', \lambda) = q_0' = \{q_0\} = \hat \delta(q_0, \lambda)$$
        \item Si vale para $w$ con $|w| = n$,
        $$\hat \delta'(q_0', w \cdot a) = \delta'(\hat \delta(q_0', w), a) = \bigcup_{q \in \hat \delta'(q_0', w)} \delta(q, a) \overset{HI}{=} \bigcup_{q \in \hat \delta(q_0, w)} \delta(q, a) = \hat \delta(q_0, w \cdot a)$$
    \end{itemize}

    Teniendo este resultado, la demostración de equivalencia es bastante directa:
    $$w \in \L(M) \iff \hat \delta(q_0, w) \cap F \neq \emptyset \iff \hat \delta'(q_0', w) \cap F \neq \emptyset \iff \hat \delta'(q_0', w) \in F' \iff w \in \L(M')$$
\end{proof}

Al igual que en los casos anteriores, esta demostración se puede adaptar a un algoritmo que \textbf{determiniza} un AFND. Sin embargo, a diferencia de las equivalencias anteiores, este procedimiento es más costoso: el nuevo AFD tiene $2^{|Q|}$ estados\footnote{La cantidad de estados se puede disminuir si se descartan los \textbf{estados inaccesibles} (aquellos para los que no hay un camino desde $q_0$). Aún así, es posible que el autómata quede con $\BigO{2^{|Q|}}$ estados.}.
